でこぼこの地球儀

先日、宇宙飛行士の乗せたロシアの宇宙船ソユーズが、また国際宇宙ステーションに向けて飛び立ちました。国際宇宙ステーションは地表から約４００キロ上空に位置し、地球の周りを１集約９０分というスピードで回っています。そこから青く光る地球を見たとき、ひとはどんな気持ちがするのでしょうか。考えただけでもわくわくします。

ところで、この距離は地球の大きさからいってどのぐらいでしょうか。地球の直径は、およそ１２，７００キロ。地表から４００キロのところというのは１センチとちょっとということになります。これでは、ほとんど地球の表面と変わりません。つまり、国際宇宙ステーションへ宇宙旅行といっても、地球の規模から見ると、地上と変わらないところを回っているにほかならないのです。

このことから考えると、海や山を表現したでこぼこした地球儀がありますが、これは全く正しくないことがわかります。地球で一番高いエベレストさんも３０センチの地球儀ではたかさはわずか０．２ミリにすぎません。つまり正しい地球儀はツルツルでなければならないのです。


食物アレルギーを知ろう (毎日小学生新聞)　


食材・原因、正ただしい理解を昨年１２月、東京都調布市の学校給食で食物アレルギーのある小学生が死亡する事故が起おきました。文部科学省（国くにの役所）や学校現場は、再発防止に取組んでいます。食物アレルギーとは、どういうものなのでしょう。食物アレルギーは、ある特定の食物を口にしたりすることで、体からだによくないさまざまな症状が引ひき起こされることです。

私たちの体からだは、ウイルスなど有害な異物が体内に入ると、それを取除こうと働きます。この体を守るための反応を「免疫反応」といいます。しかし、食物や花粉など本来は無害なものを異物と認識し、免疫反応が過剰になると、かえって体に害を及ぼすようになります。このような免疫反応を「アレルギー反応」と呼よびます。アレルギー反応を引起す原因物質が食物の場合、食物アレルギーとなります。

症状は、喉や口の中の違和感、皮膚のかゆみやじんましん、、下痢やおう吐、くしゃみや鼻水、唇やまぶたの腫れーーなどさまざまです。喉の内側が腫れると、呼吸困難になることもあります。血液の流れ悪くなった場合、エネルギー源の酸素が全身に十分に運ばれず、あらゆる臓器の機能が鈍くなります。最悪の場合は命を落とすこともあり、昨年末の事故で歯、全身に複数の症状が同時にでる「アナフィラキショーショック」を起こしたことが亡くなった原因とみられています。